\subsection{Ziele des Sprints}
{\small Autor: Leon Malte Meng}

\begin{itemize} 
\item offene Tickets abschließen
\item aktuelle Tickets bearbeiten
\item Testabdeckung erhöhen und Dokumentationen anfertigen
\end{itemize}


\subsection{User-Stories des Sprint-Backlogs}
{\small Autor: Leon Malte Meng}

\subsubsection{SIP-118: Benutzung Tutorial}
 Als Kunde kann ich im Benutzerhandbuch nachlesen, wie ich das Tutorial aktivieren und bearbeiten kann, damit ich die Texte noch ändern kann.

\subsubsection{SIP-116: Benutzung der PIN Eingabe}
 Als Kunde bin ich in der Lage die PIN Eingabe zu verwenden und zu Konfigurieren, damit ich auch spätere Anpassungen vornehmen kann.

\subsubsection{SIP-114: Benutzung der Wischgesten zur Verwendung der Stele}
 Als Kunde kann ich im Benutzerhandbuch nachvollziehen, welche Wischgesten wie benutzt werden, damit ich auch nach längerer Zeit diese Informationen noch habe.

\subsubsection{SIP-112: Dokumentation der CSS Tags im Benutzerhandbuch}
Als Entwickler und Kunde weiß ich, welche Optionen ich in den Markdown für Bilder und Pdfs verwenden kann, damit ich das Layout selbständig anpassen kann.

\subsubsection{SIP-113: Benutzung des Telefon Webscraping}
Als Kunde bin ich in der Lage, dass Pythonscript für die Extraktion Telefonbuchdaten der Professoren verwenden, damit ich die Inhalte an anderen Stellen einbinden kann.

\subsubsection{SIP-115: Entfernen der Suchleiste}
Die Suchfunktionalität konnte leider nicht umgesetzt werden(SIP-74). Aus diesem Grund ist die Suchleiste leider ohne Funktion und muss wieder aus der Anwendung entfernt werden.

\subsubsection{SIP-117:Einbinden des aktuellen Benutzerhandbuchs auf Funktionalität}
Als Kunde erhalte ich ein Benutzerhandbuch, dass vollfunktional ist, damit ich die Stele selbstständig bedienen kann.

\subsubsection{SIP-111: Fehlerhafter Test für die App Klasse}
Der Test der App Quellcodedatei ist fehlerhaft.



\subsection{Liste der durchgeführten Meetings}
{\small Autor: Leon Malte Meng}

\begin{itemize} 
    \item 16.06.2020: Planning 
    \item 26.06.2020: Review und Retrospektive
\end{itemize}

\subsection{Ergebnisse des Planning-Meetings}
{\small Autor: Leon Malte Meng}\\

Schriftführer: Robert Seidel\\

Anwesenheit: alle\\

Die Themen und der dafür geschätzte Aufwand sind der folgenden Tabelle zu entnehmen.\\

\begin{tabular}{c|l|c}
    \textbf{Ticket} & \textbf{Thema} & \textbf{Score} \\\hline
    SIP-118 & Benutzung Tutorial & 2 \\\hline
    SIP-116 & Benutzung der Pineingabe & 2 \\\hline
    SIP-114 & Benutzung der Wischgesten & 2 \\\hline
    SIP-112 & Dokumentation CSS-Tags & 3 \\\hline
    SIP-113 & Benutzung Telefon Webscraping & 3 \\\hline
    SIP-115 & Entfernen der Suchleiste & 3 \\\hline
    SIP-117 & Überprüfung des aktuellen Benutzerhandbuchs auf Funktionalität & 5 \\\hline
    SIP-111 & Fehlerhafter Test für App Klasse & 8 
\end{tabular}


\subsection{Aufgewendete Arbeitszeit pro Person$+$Arbeitspaket}
{\small Autor: Leon Malte Meng}\\

\textbf{Alle Tickets aus dem aktuellen Planning:}

\begin{tabular}{l|l|l|l|r|l}
        \textbf{Arbeitspaket} & \textbf{Person} & \textbf{Start} & \textbf{Ende} & \textbf{t} & \textbf{Artefakt}\\
        \hline \hline
        SIP-118 & Zenker, Marc & Sprint 8 & zu verifizieren & 2h & - \\ \hline
        SIP-116 & Seidel, Robert - & Sprint 8 - & Erledigt - & 3h - & -\\ \hline
        SIP-114 & Markava, Hanna & Sprint 8 & Erledigt & 2h & - \\ \hline
        SIP-112 & Richter Vivien - & Sprint 8 - & Erledigt - & 4h 42m - & -\\ \hline
        SIP-113 & Telling, Mathias & Sprint 8 & zu verifizieren & 4h & -\\ \hline
        SIP-115 & Mugzach, Nimrod & Sprint 8 & Erledigt & 1d & -\\ \hline
        SIP-117 & nicht zugewiesen & Sprint 8 & zu erledigen & 0h & -\\ \hline
        SIP-111 & Kromlinger, Justin & Sprint 8 & Erledigt & 1h & -

\end{tabular}\\

\textbf{Tickets, die noch offen sind und bearbeitet werden:}\\

\begin{tabular}{l|l|l|l|r|l}
        \textbf{Arbeitspaket} & \textbf{Person} & \textbf{Start} & \textbf{Ende} & \textbf{t} & \textbf{Artefakt}\\
        \hline
        SIP-37 & Vierling, Max & Sprint 2 & zu verifizieren & 1d 5h & -\\ \hline
        SIP-105 & Vierling, Max & Sprint 8 & zu verifizieren & 6h 30m & -\\ \hline


\end{tabular}


\subsection{Konkrete Code-Qualität im Sprint}
{\small Autor: Leon Malte Meng}

\begin{itemize} 
\item nicht beurteilt
\end{itemize}

\subsection{Konkrete Test-Überdeckung im Sprint}
{\small Autor: Leon Malte Meng}

\begin{itemize} 
\item nicht beurteilt
\end{itemize}

\subsection{Ergebnisse der Reviews}
{\small Autor: Leon Malte Meng}

\subsubsection{Review vom 26.06.2020}

Schriftführerin: Vivien Richter\\

\textbf{Anwesenheit: alle} \\


\begin{itemize} 
\item Martin Diecke:
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 100
  \item Thema: Pipeline für das Testen der Anwendung
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Fertig und gemerged
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Max Vierling:
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 105
  \item Thema: Testen des News Bereichs
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Merge Request erstellt, noch zu verifizieren
      \end{itemize}
  \end{itemize}
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 37
  \item Thema: Einbinden von Videos
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Noch zu verifizieren.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Mathias Telling:
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 65
  \item Thema: Webscraping des HTWK Telefonverzeichnis
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Fehlermeldung fehlt noch, ansonsten Funktional und bereinigt
      \end{itemize}
  \end{itemize}
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 103
  \item Thema: Testen des Stundenplan Bereich
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Muss nicht mehr erledigt werden
      \end{itemize}
  \end{itemize}
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 113
  \item Thema: Benutzung des Telefon Webscraping
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Abhängig von SIP-65, somit noch nicht fertig
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Hannah Markava:
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 114
  \item Thema: Dokumentation Wischgesten
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Fertig und merged
      \end{itemize}
  \end{itemize}
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 102
  \item Thema: Test BIM bereich
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item In Bearbeitung
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Leon Malte Meng:
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 108
  \item Thema: Dokumentation Karte
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item merge Request erstellt
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Robert Seidel:
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 99
  \item Thema: Pipeline für das Bauen der Anwendung
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Fertig und gemerged
      \end{itemize}
  \end{itemize}
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 76
  \item Thema: Untersuchung Einbindung einer Präsentation
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Fertig 
      \end{itemize}
  \end{itemize}
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 116
  \item Thema: Benutzung der PIN Eingabe
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Fertig und gemerged
      \end{itemize}
  \end{itemize}
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 120
  \item Thema: Kleine Korrekturen im Handbuch bezüglich der PIN und SEB
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Fertig und gemerged
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Vivien Richter:
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 80
  \item Thema: Neue Flyer für die Studiengänge
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item fertig und gemerged
      \end{itemize}
  \end{itemize}
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 121
  \item Thema: Optimierung der Einbindung neuer Studiengangsflyer
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item fertig und gemerged
      \end{itemize}
  \end{itemize}
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 112
  \item Thema: Dokumentation der CSS Tags im Benutzerhandbuch
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item fertig und gemerged
      \end{itemize}
  \end{itemize}
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 78
  \item Thema: Installation der Stele als Anwendung
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item bereits im vorherigem Sprint erledigt und gemerged
      \end{itemize}
  \end{itemize}
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 117
  \item Thema: Überprüfen des aktuellen Benutzerhandbuchs auf Funktionalität
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item noch nicht angefangen. Muss nicht mehr erledigt werden
      \end{itemize}
  \end{itemize}
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 119
  \item Thema: Ergänzung der Standard-PIN im Handbuch
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item fertig und gemerged
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Nimrod Mugzach:
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 104
  \item Thema: Testen der PIN Eingabe
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Fertig und gemerged
      \end{itemize}
  \end{itemize}
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 115
  \item Thema: Entfernen der Suchleiste
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item Fertig und gemerged
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Marc Zenker:
  \begin{itemize} 
  \item Ticket: 118
  \item Thema: Benutzung Tutorial
  \item Status: 
      \begin{itemize} 
      \item zu verifizieren
      \item Merge Request erstellt
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{Ergebnisse der Retrospektive}
{\small Autor: Leon Malte Meng}

\begin{itemize}
\item Anmerkungen von Martin Diecke:
  \begin{itemize}
  \item CI/CD-Pipelines hätten eher umgesetzt werden müssen
  \end{itemize}
\item Vivien Richter:
  \begin{itemize}  
  \item Einsicht. GIT-Tutorial am Anfang wäre nützlicher gewesen
  \end{itemize}
\item Marc Zenker:
  \begin{itemize}
  \item Möglichkeit des Physischen Testens der Stele hat gefehlt
  \item Mehr Coding Sessions gewünscht
  \end{itemize}
\item Nützlichkeit von Coding Sessions
  \begin{itemize}
  \item Hanna: hilfreich
  \item Malte: hilfreich
  \item Martin: sehr
  \item Mathias: nicht
  \end{itemize}
\item Nützlichkeit von Pair Programming
  \begin{itemize}
  \item Hanna: nicht
  \item Malte: begrenzt
  \item Martin: sehr
  \item Mathias: nicht
  \end{itemize}
\item Fazit
  \begin{itemize}
  \item Ein GIT-Cheatsheet sowie eine Checkliste wäre gut gewesen
  \item Das Project war anspruchsvoll und mit hohem Aufwand verbunden.
  \item Martin: Der bestehende Code war schwierig, was zu erhöhter Einarbeitungszeit führte
  \item Mathias: nicht
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Abschließende Einschätzung des Product-Owners}

Für den letzten Sprint habe ich als Product-Owner keine weiteren neuen großen Aufgaben vergeben. Das Ziel war es lediglich die bestehende Dinge auszubessern und die Dokumentation zu vervollständigen. Am Ende des Sprints waren alle wichtigen User-Stories beendet und das Projekt war damit so gut wie abgeschlossen. In diesem Sprint haben wir zusätzlich eins unserer Meetings verwendet, um die Messe vorzubereiten (Google Präsentation, Vergabe der Zeiten, ...). In der letzten Retrospektive wurden von einigen Personen des Teams einige negative Aspekte angesprochen. Es kam zu einem regen Austausch untereinander und es wurde im Nachhinein eine deutlich bessere Einführung in das Projekt gewünscht und eine ausführliche Einführung in die Verwendung von Git. Es ist schade, dass die wirkliche Kritik erst ganz zum Schluss konkret geäußert wurde. In vorherigen Retrospektiven wurden oftmals keine Punkte genannt. Alles in allem wurde aber auch eine Vielzahl von positiven Aspekten genannt und das Team war mit der Situation untereinander zufrieden. Das ausschließliche Online-Treffen hat den Teamzusammenschluss zwar etwas gehemmt, jedoch konnte ein gutes Miteinander geschaffen werden.

\subsection{Abschließende Einschätzung des Software-Architekten}

Schlussendlich kommt auch wie in den vergangen Sprints alles zu spät an – MR, Ausarbeitungen, Kritik, Wünsche.

\subsection{Abschließende Einschätzung des Team-Managers}

In der finalen Retrospektive wurde nocheinmal ein ehrlicher Rückblick von den Studierenden für die Master gewünscht. Teilweise war viel Bekanntes dabei, u.a. der hohe Schwierigkeitsgrad, weil es sich um ein Brownfield-Projekt mit festgeschriebenem Stack und wenig Flexibilität handelt. Die verpflichtenden Pair-Programming-Sessions wurden mit gemischten Gefühlen betrachtet. Manchen hat es geholfen Probleme zu lösen, für die sie sonst womöglich sehr viel länger gebraucht hätten. Andere haben die Zeit pro Session als zu kurz empfunden oder die fehlende Erfahrung als Hindernis für produktive Ergebnisse gesehen. Auch hat sich ergeben, dass bei wenigstens einer Person sich im Laufe des Projekts ein gewisses Maß an Frustration angestaut hat und diese sich stark überfordert gefühlt hat. \\
Es ist bedauerlich, dass dies nicht während vorhergehender Retrospektiven oder zumindest als private Nachricht vermittelt wurde. So konnten keine geeigneten Gegenmaßnahmen getroffen werden. Andererseits hätten alle Maßnahmen die im Rahmen des Möglichen gewesen wären, auch etwas mehr Eigenständigkeit und Verantwortungsbewusstsein gefordert, als es im Projekt häufig (aber nicht bei allen) zu sehen war.



